Blij en verrast, ik omhelsde haar, maar toen ik de eerste kus op haar lippen drukte, raakten ze in paniek de kleur van de dood; haar gelaatstrekken leken te veranderen, en ik dacht dat ik hield het lijk van mijn dode moeder in mijn armen; een lijkwade omhulde haar vorm, en ik zag de grafwormen kruipen in de plooien van het flanel.
Ik begon uit mijn slaap met afschuw; een koude dauw bedekte mijn voorhoofd, mijn tanden klapperden en elke ledemaat raakte gestoord; wanneer, bij de dim en geel licht van de maan, terwijl het zich een weg door het raam baant blinden, ik zag de ellendeling - het ellendige monster dat ik had gemaakt:  Hij hield het gordijn van het bed omhoog; en zijn ogen, als ogen zij kunnen worden genoemd, waren op mij gericht.
Zijn kaken gingen open en hij mompelde wat onuitgesproken geluiden, terwijl een grijns op zijn wangen rimpelde.
Hij heeft misschien gesproken, maar ik heb het niet gehoord; een hand was uitgestrekt, schijnbaar hield me vast, maar ik ontsnapte en snelde naar beneden.
Ik zocht mijn toevlucht in de binnenplaats behorend bij het huis dat ik bewoonde, waar ik bleef tijdens de rest van de nacht, op en neer lopend in de grootste agitatie, aandachtig luisteren, elk geluid vangen en vrezen alsof het is het was om de nadering van het demonische lichaam aan te kondigen waaraan ik had zo ellendig leven gegeven.
Oh  Geen sterveling kon de gruwel van dat gelaat ondersteunen.
Een mummie wederom begiftigd met animatie kon niet zo afschuwelijk zijn als die ellendeling.
Ik had hem onafgemaakt bekeken; hij was toen lelijk, maar wanneer spieren en gewrichten werden in staat van beweging gemaakt, het werd iets zoals zelfs Dante niet had kunnen bedenken.
Ik kwam de nacht ellendig voorbij.
Soms klopte mijn polsslag zo snel en nauwelijks dat ik de hartkloppingen van elke slagader voelde; bij anderen, ik bijna zakte weg door traagheid en extreme zwakte.
Mingled met deze gruwel, ik voelde de bitterheid van teleurstelling; dromen die hadden was mijn eten en aangename rust zo lang een ruimte nu een geworden de hel voor mij; en de verandering was zo snel, de omverwerping zo compleet!
Ochtend, somber en nat, kwam op den duur aan en ontdekte mijn slapeloze en pijnlijke ogen de kerk van Ingolstadt, zijn witte torenspits en klok, die het zesde uur aangeeft.
De kruier opende de poorten van de rechtbank, die die nacht mijn asiel was geweest, en waar ik in heb uitgegeven de straten, ijsberen met snelle stappen, alsof ik het wilde vermijden de ellendeling, die ik vreesde, dat elke omwenteling van de straat mij zou overkomen Tonen  Ik durfde niet terug te keren naar het appartement dat ik bewoonde, maar voelde zich gedreven om op te schieten, hoewel doordrenkt van de regen die stroomde van een zwarte en comfortabele hemel.
Ik bleef op deze manier enige tijd lopen, en probeerde door te gaan lichamelijke oefening om de last te verlichten die op mijn geest woog.
Ik doorkruist de straat zonder een duidelijk beeld van waar ik was of wat ik aan het doen was.
Mijn hart ging tekeer tegen de ziekte van angst en ik haastte zich voort met onregelmatige stappen en durfde niet over mij te kijken: Zoals iemand die op een eenzame weg Doodt in angst en vrees, En als hij een keer omgedraaid is, loopt hij verder, En draait niet meer zijn hoofd; Omdat hij een angstaanjagende vijand kent Komt vlak achter hem aan.
[Coleridge's "Ancient Mariner."]
Zo voortgaand, kwam ik tenslotte tegenover de herberg waar de verschillende diligences en koetsen meestal gestopt.
Hier stopte ik, ik wist niet waarom; maar ik bleef een paar minuten met mijn ogen gericht op een coach die eraan kwam naar mij toe vanaf het andere einde van de straat.
Toen het dichterbij kwam, merkte ik het op dat het de Zwitserse ijver was; het stopte precies waar ik stond, en Toen de deur werd geopend, zag ik Henry Clerval, die me zag toen hij me zag.
